Free Hong Kong : 對美國通過人權不應太樂觀

法案未成 切忌樂觀：《香港人權及民主法案》的實況

By

Sept 17, 2019

引言

香港正處於爭取民主人權和公民自由的前線。要令抗爭有效持續，必先了解中國共產黨的運作模式：

1）在欠缺民主制度的獨裁統治下，對大型示威施以大型鎮壓是為常態。暴政之下，挑戰權力頂端的對立派系往往透過發動大型抗爭運動，安插示威領袖以及挑唆者，從而在權力鬥爭當中佔優。

反修例運動能走到今天，歸功於於其 “be water” 的策略以及無領袖的組織方式— 透過通訊科技，把示威活動的構思、組織和行動直接交到普通市民手中。這使中共各派別陣營難以透過操控大型抗爭而從中獲取政治利益。

2) 中共使用的是列寧式的思維套路：「以匕探之，遇糜則進，遇鋼則止。」

儘管人數眾多，軀體不過是區區血肉，仍可被刺刀所傷而糜爛。中共從未對其人民的屠殺作任何保留。毛澤東殺害了一億四千三百萬中國市民。（這是中共自己以及一名公安部告密者的數據。此數字比任何學者以往推算估計的五千萬至一億人更高。）此數字還未加入鄧小平時期，及習近平時期的人數。

誰可提供阻止中共的鋼腕？

1989年，從4月15日至6月4日，中共權力高層慌亂了49天而不能作出決定，因為他們不知當時美國的對策。但當美國時任總統老布殊（President Bush Sr.）暗示美國將不會撒銷中國的最惠國待遇，鄧小平便立即下令軍隊進行天安門屠殺。

這一次，美國有兩大方向為香港助勢：
1) 從行政分支經濟制裁中國，及
2) 從立法分支制裁並免去香港之特殊地位。

中華人民共和國於1949年建國時，毛澤東之所以容許香港繼續存在，有其深意。當時，中國人民解放軍大可輕易佔據香港，但來的卻是周恩來為首的三名代表，過來安撫英國。

同樣，鄧小平亦承諾「五十年不變」。皆因香港依舊有用於中國：香港是一個低關稅以至零關稅的出口港；是遭受制裁時的逃生門；是匯聚資金予中國的漏斗；是國營企業慕集新股的發射臺；是洗黑錢的地方；是情報活動據點；更是舒解自身問題的減壓閥。諸般益處多不勝數。

香港市民應如何保證中共終遇鋼腕政策？

1) 遊說美國國會通過《香港人權與民主法案》（H3289/S1838）並無視保留香港特殊地位之建議：

中共精英只理解強權政治。正值關鍵時刻，若美國不展示實力，他們將繼續殺戮。若美國聽信保留特殊地位之建議，只會容讓中共對港人的暴行，也是對所有居港人士，包括數以萬計之美國公民，的暴行和威脅。

2）遊說美國政府重新考慮其對華"接觸政策"

於1993年，香港的本地生產總值佔中國28%；至1997年，其降至13%；如今只佔3%。西方國家的對華政策，給予「永久性正常貿易關係」待遇，容納中國為世貿成員國，皆使中國共產黨富強，令中國大國掘起，更削弱香港對中國的重要地位。這些國際便利令中共能毫不掩飾地以其獨裁制度影響世界各國，腐蝕西方文明之民主和法治精神。

有人認為《香港人權與民主法案》已經得到美國國會大多數議員支持，所以通過法案將易如反掌。

事實卻與香港主流的想法相反，通過《香港人權與民主法案》的勝算並不高。

在民主體制裏，在真正投票之前一切都是紙上談兵，政客因受到壓力而改變主意是很常見的事。而許多在美國的州份在貿易上依賴着中國，北京亦將會用數千萬，甚至數以億計美元聘請專業說客，向眾國會議員威逼利誘，或說服他們支持一個折衷方案。

此法案（法案H3289 / S1838）需要在兩個委員會同時得到通過。現階段，H3289必須通過美國眾議院的外交事務委員會（House Foreign Affairs Committee）；而S1838則要通過參議院的外交關係委員會（Senate Foreign Relations Committee）。該法案必須在兩個委員會皆以多數票通過，然後才能進入眾議院及參議院辯論並進行表決。若法案不同時通過這兩個委員會，便會胎死腹中。

若此法案能順利出閘，則需要在明年12月換屆前，以多數票在眾議院和參議院通過。若要否決總統干預，更需要有三分二眾議員和參議員的支持票。眾議院共有435名議員，參議院則有100名議員，但由6月中法案提出以來，經過多番游說，截至9月17日，都只有25名眾議院議員和16名參議院議員，願意作為此法案的推動者（sponsors) 或共同推動者（co-sponsors）。根據過往經驗，要通過一條法案，至少需要有40名眾議院提案人/共同提案人，及10名參議院提案人/共同提案人，才有機會成事。換言之，目前仍欠*至少*15名參議員的支持。

眾議院議長佩洛西（Nancy Pelosi）曾呼籲「迅速推進跨黨派的《香港人權與民主法案》」。但參議院多數黨領袖麥康奈爾（Mitch McConnell）的聲明卻要溫和得多，他指將會 「支持立法來提高法案的要求」，這個說法，並不排除最後的法案可能是個折衷的減辣方案。

作為參議院多數黨領袖，麥康奈爾將決定會否在參議院安排表決法案。 他更有權以「全體一致同意」的方式處理法案，而非透過全院動議表决。在這個情況下，法案可以在不進行辯論的情況下直接進行表決。但此舉也非常容易受到匿名否决者的攻擊。（根據參議院的規定，任何參議院議員都可以透過匿名或不記名的方式，阻止法案的動議。）我們必須持續用最大的努力，確保麥康奈爾和佩洛西都堅定地站在我們一方。

此篇的目的並非要令港人對法案通過而悲觀，而是希望大家意識到距離法案落實依然難關重重，不容輕視。作為香港人，每位市民都可以在 Facebook、 Reddit 等社交媒體以英文對外國朋友宣揚訊息；或在美國國會議員 Twitter 下留言；以至向國會議員寫信陳情等，均非難事。（信件範本及電郵名單將隨後附上）法案事關重大，游說工作刻不容緩，沒有半點鬆懈的餘地，各位加油。